Создание лексического анализатора
---------------------------------

Лексема
=======

Лексема — это сгруппированная последовательность символов входной программы. Лексему можно описать как кортеж из типа лексемы и её значения. К примеру, фрагмент кода программы ``var a = 10`` можно представить в виде последовательности лексем:

.. code-block:: python

	[
		("RESERVED", "var"),
		("TEXT", "a"),
		("RESERVED", "="),
		("DIGIT", 10 )
	]

Лексический анализатор, приняв на вход строку в 10 символов, возвращает список из 4 лексем.

Определение списка лексем
=========================

Объявим имена используемых нами лексем как некоторые строковые значения.

.. code-block:: python

	RESERVED = 'RESERVED'   # любое зарезервированное слово
	ENDLINE = "ENDLINE"     # конец строки
	SPACE = "SPACE"         # пустой пробел
	TAB = "TAB"             # символ табуляции
	DIGIT = "DIGIT"         # цифры от 1 до 9
	ZERRO = "ZERRO"         # символ нуля (0)
	TEXT = 'TEXT'           # текстовая строка

Хотелось бы обратить внимание на то, что мы могли бы некоторые из токенов (такие как *ZERRO*, *SPACE*, *TAB* или *ENDLINE*) не выделять, а считать, что они относятся к зарезервированным словам (токен *RESERVED*), но в данном случае это сделано для более удобного чтения кода.

Далее нам нужно описать, каким образом мы будет ассоциировать часть прочитаннысимволов с токенами. Для этого сопоставим с лексемами регулярные выражения, по которым данные лексемы могут быть получены.

.. code-block:: python

	token_exprs = [
	    (r'/', RESERVED),
	    (r'\t', TAB),
	    (r'\n', ENDLINE),
	    (" ", SPACE),
	    (r'-', RESERVED),
	    (r'\(', RESERVED),
	    (r'\)', RESERVED),
	    (r',', RESERVED),
	    (r'\.', RESERVED),
	    (r'"', RESERVED),
	    (r"'", RESERVED),
	    (r'=', RESERVED),
	    (r'[1-9]', DIGIT),
	    (r'0', ZERRO),
	    (r'this', RESERVED),
	    (r'[^ \n\t=\(\),\."\'-]+', TEXT)
	]

Естественно, порядок следования элементов в списке важен. Чем более обширное регулярное выражение, тем ниже оно должно быть, чтобы не срабатывать в ситуациях, которые должны были обрабатывать другие выражения, находящиеся ниже.

Создание лексического анализатора
=================================

Теперь всё готово для создания лексического анализатора.


Лексический анализатор уже написан, и находится в пакете ``compile_me.lexer``. Ему необходимо передать текст, который мы будем разбирать, и наш список токенов с регулярными выражениями. Для удобства, можно обернуть вызов этой функции другой функции, которая будет передавать список токенов с регулярными выражениями, чтобы во время работы передавать только текст:

.. code-block:: python
	
	from compile_me import lexer

	RESERVED = 'RESERVED'   # любое зарезервированное слово
	ENDLINE = "ENDLINE"     # конец строки
	SPACE = "SPACE"         # пустой пробел
	TAB = "TAB"             # символ табуляции
	DIGIT = "DIGIT"         # цифры от 1 до 9
	ZERRO = "ZERRO"         # символ нуля (0)
	TEXT = 'TEXT'           # текстовая строка

	token_exprs = [
	    (r'/', RESERVED),
	    (r'\t', TAB),
	    (r'\n', ENDLINE),
	    (" ", SPACE),
	    (r'-', RESERVED),
	    (r'\(', RESERVED),
	    (r'\)', RESERVED),
	    (r',', RESERVED),
	    (r'\.', RESERVED),
	    (r'"', RESERVED),
	    (r"'", RESERVED),
	    (r'=', RESERVED),
	    (r'[1-9]', DIGIT),
	    (r'0', ZERRO),
	    (r'this', RESERVED),
	    (r'[^ \n\t=\(\),\."\'-]+', TEXT)
	]
	

	def lex_analyzer(characters):
		return lexer.lex_me(characters, token_exprs)

Всё. Нашу обёртку ``lex_analyzer`` можем считать законченным лексическим анализатором.

